\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{3y FY Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Elektrist feltteori} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{26. November 2021} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \textbf{Opgave 301}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item Kraften mellem de to ladninger (protonen of elektronen) kan beregnes ved:
        \[F = k_c \cdot\frac{Q_1\cdot Q_2}{r^2} = 8.99\cdot10^9\frac{C\cdot m^2}{C^2} \cdot\frac{1.602\cdot10^{-19}Q\cdot -1.602\cdot10^{-19}Q}{(5.29\cdot 10^{11}m)^2} = -8.2447\cdot10^{-8}N\]
        Kraften er negativ fordi de tiltrækker hinanden.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 302}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item Vi bruger igen:
        \[F = k_c \cdot\frac{Q_1\cdot Q_2}{r^2} = k_c \cdot\frac{(1.602\cdot10^{-19}Q\cdot -1.602\cdot10^{-19}Q)\cdot 6.022\cdot10^{23}mol^-1}{(6371\cdot2\cdot10^3m)^2} = -5.1534\cdot10^5N \approx -5.2\cdot10^5kN\]
        \item Tyngdekraften på en turistbus er:
        \[F_{tyn} = m\cdot g = 20\cdot10^3m \cdot 9.82m/s^2 =196400N \approx 196kN\]
        \[\frac{-5.2\cdot10^5kN}{196kN}\cdot100\% = 262\%\]
        Det er en ret stor kraft.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 303}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item Vi finder først længden af \textbf{r}:
        \[|r| = \sqrt{2^2+4^2} = \sqrt{20}\]
        Vi finde nu kraften:
        \[F = k_c \cdot\frac{2\cdot10^{-6}Q\cdot 3\cdot10^{-6}Q}{\sqrt{20}^2}=-1.7980\cdot10^{-3}\]
        Vi ganger nu med enhedsvektoren for \textbf{r}:
        \[F_A = -1.7980\cdot10^{-3}\cdot \begin{pmatrix}\frac{2}{\sqrt{20}}\\ \frac{4}{\sqrt{20}}\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}-1.7980\cdot10^{-3}\cdot\frac{2}{\sqrt{20}}\\ -1.7980\cdot10^{-3}\cdot\frac{4}{\sqrt{20}}\end{pmatrix}\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 304}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item \textbf{r} for $F_A$:
        \[r = \begin{pmatrix}3-4\\ 4-3\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}-1\\ 1\end{pmatrix}\]
        Enhedsvektoren $r$:
        \[|r| = \sqrt{(3-4)^2+(4-3)^2} = \sqrt{2}\]
        \[\frac{r}{|r|} = \begin{pmatrix}\frac{-1}{\sqrt{2}}\\ \frac{1}{\sqrt{2}}\end{pmatrix}\]
        Kraften:
        \[F_A = k_c \cdot \frac{Q_1\cdot Q_2}{r^2} = 8.99\cdot10^9\frac{N\cdot m^2}{C^2} \cdot \frac{5\cdot (-6)}{\sqrt{2}^2}\cdot\begin{pmatrix}\frac{-1}{\sqrt{2}}\\ \frac{1}{\sqrt{2}}\end{pmatrix} = -0.13485\cdot \begin{pmatrix}\frac{-1}{\sqrt{2}}\\ \frac{1}{\sqrt{2}}\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0.095\\ -0.095\end{pmatrix}\approx \begin{pmatrix}0.1\\ -0.1\end{pmatrix}\]
        \item Kraften for $F_B$ er den samme som $F_A$ bare modsatrettet:
        \[F_B = \begin{pmatrix}-0.1\\ -(-0.1)\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}-0.1\\ 0.1\end{pmatrix}\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 306}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item Vi bruger formlen:
        \[E = \frac{U}{d} = \frac{2000V}{0.07m} = 2.8571\cdot10^4\]
        \item Vi kan bestemme vinklen $\alpha$ på snoren ved:
        \[\tan{\alpha} = \frac{q \cdot E}{m \cdot g}\]
        \[\alpha = \tan^{-1}(\frac{q \cdot E}{m \cdot g}) = \tan^{-1}(\frac{370\cdot10^{-9}C \cdot 2.8571\cdot10^4J}{0.008kg \cdot 9.82m/s^2}) \quad \alpha = 7.66^{\circ}\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 307}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item Afstanden:
        \[\sqrt{1.6^2+1.2^2} = 2\]
        Vi finder nu $E$:
        \[E = 8.99\cdot10^9\frac{N\cdot m^2}{C^2}\cdot\frac{17\cdot10^{-6}C}{2m^2} = 3.8208\cdot10^4\frac{N}{C}\]
        \item 
        \[\frac{r}{r} = \frac{1}{2m}\cdot \begin{pmatrix}1.6m\\1.2m\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0.6\\0.8\end{pmatrix}\]
        \[E = E\cdot \frac{r}{r} = 3.8208\cdot10^4\frac{N}{C} \cdot \begin{pmatrix}0.8\\0.6\end{pmatrix} =\begin{pmatrix}3.06\\2.29\end{pmatrix}\cdot10^4\frac{N}{C}\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 308}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item Vi bruger formlen:
        \[U = R\cdot I\iff I = \frac{U}{R} = \frac{7.2V}{5.1\cdot10^{-4}\Omega} = 1.4118\cdot10^4A \approx 14kA\]
        \item Vi bruger formlen:
        \[P = R\cdot I^2 = 5.1\cdot10^{-4}\Omega\cdot 2.5\cdot10^4A = 318750W = 318750\frac{J}{s}\]
        \[318750\frac{J}{s}\cdot 1.5\cdot10^{-3}s = 478.12J\]
        Ladningen for en elektron er $1.6\cdot10^{-19}J$:
        \[\frac{478.12JJ}{1.6\cdot10^{-19}J} = 2.988\cdot10^{21}\]
        Der passerer $2.988\cdot10^{21}$ elektroner i ledningen.
        \item Vi beregnede energien til $478.12J$. Metallet i ledningen stiger med 1 grad per 415J:
        \[\frac{478.12}{415} = 1.1521\]
        Siden vi kun har 0.72kg:
        \[\frac{1.1521}{0.72} = 1.6001\]
        Ledningens temperatur stiger med 1.6 grader.
    \end{enumerate}
\end{document}
